前新華社部長 霍英東左右手 六四退出共產黨 何銘思離世

2018年09月07日

前新華社部長 霍英東左右手
六四退出共產黨 何銘思離世

何銘思1923－2018

【本報訊】在六四事件後宣佈退黨的前新華社香港分社統戰部部長何銘思日前去世，享年95歲。何銘思在香港出生，16歲北上參加共產黨抗日。他任職新華社期間，主要任務是在中國改革開放推動港商到內地投資。脫黨後他成為已故富商霍英東最親近的助手。2006年霍英東病逝後，何與霍家後人關係緊張，雙方一度興訟，最後和解收場。

記者：麥志榮

何銘思近年已鮮有露面，左派中人都指久未與之聯絡。有報道指他在屯門的家中跌倒，送院後不治。其兒子何建立向傳媒證實父親死訊。

何銘思原名何兆銘，1923年生於香港，深水埗長大，父親是紡織界商人，曾就讀喇沙書院及華仁書院。16歲離家到深圳參加共產黨，加入廣東省抗日人民游擊第五大隊。中共建國後，他成為第一批廣州公安，後任職統戰部。1957年調派回港，在新華社香港分社工作。

何銘思與霍英東份屬好友，生前不時一起打網球。

何銘思晚年曾與外孫女遊覽沙巴。

助霍英東投資南沙

何銘思在60年代初便認識富商霍英東，兩人成為好友。1978年何升任新華社香港分社統戰部部長，到1989年六四事件翌日登報宣佈退出共產黨，之後一度移居加拿大。在霍英東力邀下回港出任霍英東基金會顧問，協助霍英東在南沙投資。2006年霍英東病逝後，何與霍家後人關係日趨緊張，雙方2008年起一度興訟，其後和解收場。

2013年他曾在報章登廣告，質問全國政協向榮休港區委員頒發榮譽證，自己卻在名單中被剔除，要求中聯辦交代。他近年出版了《何銘思口述歷史》一書，披露了不少六七暴動時的港共內部情況。

1998年，何銘思（左）與霍英東（右）到南沙為科技園選址。

何銘思妻子離世後，外孫女指他感到寂寞。

何俊仁：惜未見六四平反

支聯會主席何俊仁對何銘思去世感惋惜，他說何當年因為無法接受中共以武力鎮壓人民，所以登報退黨，對此相當尊敬何銘思為人，可惜何未能看到六四平反。

港區人大代表鄭耀棠指出，何銘思於中國改革開放初期，成為不少港商到內地投資的「引路人」，「着力推動大家北上，開山劈石」。

何銘思外孫女Yvonne Chan本周二在facebook上悼念外公，稱近日見他還是龍精虎猛，雖然外婆去世後如此寂寞，但90多歲仍為了跟後輩多點通訊而使用新式手機、學用WhatsApp，通訊中亦會用emoji，她表示，「公公，再見喇。成日激親你，唔好意思。你終於可以去陪婆婆喇」。

上一則
上一則
政府自爆四神秘樓層 西九站五層變九層

下一則
下一則
不誠實取用電腦爭議 律政司准上訴終院